【港女失寵】體貼顧家冇樓揸手都得 港男愛娶泰妹做老婆

一位來自泰國清邁的高學歷女生在潑水節邂逅港男，選擇嫁來香港；一位港男從美國回流，遇上來自泰國的英文教師，婚後定居清邁。在港男眼中，泰國女生體貼、有禮、顧家，容易滿足；而泰妹所看到的，是港男的專一和毅力⋯⋯

上世紀七、八十年代，大批泰國女子遠渡重洋，嫁入香港華人家庭，是為過埠新娘潮。時至今日，過埠熱潮不復再，往昔的暹羅佳人韶華漸逝，亦早已融入香港，與你我無異。然而，如今依然有些泰國女生選擇香港為安身立命之地，非因買賣婚姻，亦無盲婚啞嫁，只為港男情深。

全名Bowie Kanokwan Rerngrit的Bowie的家鄉位於泰北的南邦府（Lampang Province），一個以出產陶土和礦業聞名的地區。有異於大眾對泰國人的刻板印象，來自泰北的女士皮膚較南部的人白晢，乍看之下與一般華人女子無異。如果你在路上碰到Bowie，大抵不會知道她是泰國人，更不會發現她在泰國並非泛泛之輩：自小在南邦長大的她於十七歲時「南下」曼谷攻讀大學，主修溝通藝術（Communication Arts），而她亦擁有博士學位。數年前泰國第一位女總理英拉推出的，旨在提高女性地位的培訓項目－Smart Lady Thailand，Bowie也有參與，而她亦曾有幸得到現任泰皇及詩琳通公主接見。

這位擁有高學歷，家庭背景不俗的泰國女生定居香港已逾四載，只因數年前於清邁的潑水節活動期間邂逅了港人丈夫Mike。我們稱為潑水節的宋干節（Songkran）是泰國曆新年期間最盛大的慶祝活動，旨在除舊迎新。節日持續三天，與農曆新年的年初一至年初三相似。Bowie憶述與丈夫的邂逅道：「當時我跟兩個表兄弟姊妹去清邁玩，因為清邁的潑水節比南邦的盛大。林生（丈夫）主動跟我打招呼，我也不知所措，一開始有點怕他。他跟我說他一個人來泰國玩，是香港人。我心想你為甚麼跟我說？但我還是給他介紹了很多清邁的好去處和餐廳。當晚我們幾個人一起吃飯，他講話太多了，我那時在想為甚麼香港人如此話多？」

傳統上，泰國人在潑水節期間會回鄉向父母請安拜年，當年的Bowie亦是如此：「初三我回家向家人拜年。林生跟我說，我想去你家鄉，我不知道泰國人怎樣拜年。我說你神經病啊，初相識就要來我家鄉。我沒有允許，因為如果當時我帶他回去，所有人都會以為他是我男朋友。」相識後約半年，Mike再度踏足清邁，兩人亦開始拍拖。Bowie回想道：「第二次來清邁，我有帶他回我家鄉那邊。我家有農舍，我帶他去住，想要試驗他能否接受。我覺得他不可以，明天就會走，但他很喜歡那裏，還有那裏的水牛和水果。」

維繫一段異地，跨國的戀情殊不簡單。Mike之所以抱得美人歸，全因勤力：「他很努力來泰國找我。林生是一個很敏感的人，如果有甚麼爭吵，找不到我幾個小時他就會飛來泰國找我，一個星期一次都有。我去上班，上學，沒接他電話六、七個小時，他也會飛來泰國。」Mike念及與太太談戀愛的當初，表示：「其實香港跟泰國的差距有多遠？就是兩個半小時。塞車的話，天水圍去柴灣也需要兩個半小時。有時候不想那麼多的了，直接去機場，到了清邁，跟她吃頓飯、聊天、逛街購物。即日來回也有試過。」

婚後Bowie選擇跟丈夫回香港，並在九龍城開店售賣泰國雜貨。如今Bowie的廣東話發音不算精準，但已相當不俗，面對記者以廣東話發問亦能應對自如。但當下的自在背後自有一番苦功：「我沒有上廣東話課，我就在這間店裏學，從客人和同事身上學。現在每天都一直講英語，他不跟我講廣東話，我也不知道為甚麼。」問及Mike跟太太在溝通上的困難，他坦言一開始時困難不少：「因為我不通泰語，太太亦不曉廣東話。我跟太太的英文其實都是一般，勝在我們都喜愛用身體語言溝通。」以非母語與愛侶傳達心意確非易事，但Mike 認為需要更費力去了解對方時可以培養更好的感情。當語言失效，眉目亦可傳情：「引用謝霆鋒一句：『一個神情和語氣，無字暗語，我也心中有知。』」

對於香港的生活文化和節奏，Bowie大致已掌握好。回想當初的文化衝擊，Bowie表示：「香港人很友善，不過香港人的溝通文化跟泰國人不同，購物習慣也不一樣。譬如說香港人習慣不浪費食物，不買無用的東西回家，但泰國人會認為多買比不夠好。以前我曾經試過買了很多東西回家，家人就問我為何買那麼多，為何買這個，我都不知道怎麼解釋我的文化。」

在Bowie眼中，香港男生比泰國的優勝之處在於專一和「追女仔」的毅力：「我覺得香港男生比泰國男生好，因為泰國男生大多有第二，三老婆（外遇），這是很嚴重的問題。還有香港男生會很努力追求女生。如果是泰國男生，一次我不理他，第二次不理他，他也不理我了。香港男生會對老婆或女朋友有要求：你不用做這個啦，你不要買這個啦，那麼貴。泰國男生會：OK，親愛的，你想買甚麼，想去哪裏，隨便你。但是他們還是有很多共通點的，譬如喜歡喝酒，看足球比賽。」作為香港男生，Mike則表示不會去思量為何自己的伴侶不是香港人，只認為一必不過緣份使然。但他認為泰國女生有些較明顯的優點：「一般泰國女生都挺喜歡煮食，煮得一手好菜。她們比較賢良淑德，體貼吧。都挺顧家的其實。」

對於有意認識泰國女生的港男，Bowie認為要先考慮自己是否可以接受泰國女生的某些特質：「我要先警告你，泰國女生會任何事都想要有自由，做事情想要慢慢來，香港男生是不是可以接受這些呢？如果你看到她沒有男朋友，沒有老公，先跟他打招呼吧，泰國人90%會回應你的。」Mike則認為學泰文是第一步，但男女情愛視乎緣份，不宜強求：「先學一點泰文吧，會比較容易溝通。如果你說我想去泰國認識朋友，沒有問題。如果目的是去泰國找女朋友或老婆，隨緣吧。」

放低幾張泰銖，就行得，唔需要識泰文

Ching 食過